流行曲的回憶

流行曲的回憶

《胭脂扣》劇照

多倫多的生活節奏較為輕鬆，家中不時會播放音樂。自己的喜好，以聽古典音樂為主。幾個月前，大兒子忽然問我：「點解你哋唔聽pop music嘅？」

我登時啞言失笑，想起除了古典音樂以外，間中也會一聽的林子祥、張國榮、George Michael、Mariah Carey那些老餅「金曲」，對他來說根本不是pop music，唯有笑言：「係呢，點解嘅？」原來那時小兒的老師與同學間，經常談到的話題，就是流行音樂。

看着他疑惑的眼神，那一刻意識到自己的喜好，竟規限了小孩的天地，心想不能因自己如恐龍化石一般，而令孩子也跟時代脫節。翌日開車送兩小兒上學時，車中收音機便揚起了屬於這個年代的流行歌曲。

幾星期下來，我居然認識了好些現今當紅的流行歌手，諸如Ed Sheeran、Post Malone、Shawn Mendes等，都是九十後的年輕唱作人。這世代的歌曲，風格跟我認識的「流行音樂」很不一樣，大都着重不斷重複卻變化不多的簡短樂句、強烈的節奏感，反而不大重視旋律。

尤其Malone的音樂，基本就是具韻律的吟誦，介乎饒舌與R&B之間的一種形式。換句話說，若歌曲帶有高低起伏的動人旋律，幾可肯定已是過氣老歌。

有天心血來潮，找了一些香港近年推出的流行曲來聽，卻驚詫於其停滯不前。粵語流行自從七十年代初許冠傑那類關切生活的小品樂曲，過渡至七十年代末顧嘉煇年代的電視劇主題曲，由瀟灑輕鬆的小曲衍為帶有凝重風致的創作，有着明顯分別，尤其七八十年代武俠劇流行，更為當時的歌曲塑造出一種俠客情懷，既「誓要去，入刀山」，又「青山我獨行，不必相送」。

接近八十年代中，愈來愈多改編自日本樂壇的流行歌曲，造就了哥哥、梅姐、校長的早年風格，那時的經典《風繼續吹》、《夢伴》、《愛情陷阱》，都是具濃厚日本風味的情歌和快歌，電子配樂也為時尚。

又五年，踏進四大天王的時代，正值推動本地樂壇的時期，歌曲呈現出一種獨特「港味」，旋律多為短小而容易上口，由此邁向商業味濃、情情塔塔為主的K歌風格。

至九十年代尾、千禧年初，陳奕迅的歌曲，密麻麻的音節和歌詞，帶出更廣闊的視野和人生觀，由手錶唱出對生命的感悟、從富士山體會出感情的昇華，演化另一層次的港式歌曲。不同年代的歌曲，都各具風格、各具韻味。

但粵語流行曲於近十多年間的發展，忽然戛然而止。近年的作品，除個別能於編曲上推陳出新外，大部分的旋律和曲式，都像逆流而行，很難聽得出是屬於這個年代的音樂。

當香港電影還有合拍作品、尚能藉幾位超級巨星號召而苟延殘喘，香港樂壇面對的境況似乎更為嚴峻，唱片或串流市場已近滅亡，能叫座的演唱會，唱的都是二、三十年前或更舊的老歌，全身投入做好流行歌曲的音樂人，少之又少。

我聽香港流行音樂，約有三十年樂齡。想起這三十年，剛巧橫跨了香港粵語流行曲的興衰，心下惆悵。中年人不聽新歌是一回事，根本沒有新歌可聽則是另一回事。時下年輕一輩，聽的是K-Pop、英文歌、甚至台灣國語歌，偏偏就是不聽粵語歌；電影也是看荷李活、韓國製作的，而少看港產片（更不願看中港合拍片）。

當社會上不斷有聲音說要捍衛粵語，但年輕人的生活娛樂都跟粵語格格不入、中小學則推行普教中時，所謂的捍衛是否只剩得一句口號、一種姿態？

流行音樂即使有管弦樂團伴奏，仍不會變成藝術歌曲；同理，流行曲歌詞也鮮能成為文學作品。但流行歌曲重要的地方，不在其藝術文學價值有多高雅，而在於它伴隨我們成長、呼吸時代變遷，往後偶爾重聽，歌聲響起即勾起片片難忘時光、感悟人生歷程。

對於建立身份認同上，也有重要影響。我們見證過香港流行文化最輝煌日子的這一代人，口哼的歌曲、憶及的港片，都由港式粵語主導，成為生活的一部分，即使移民外地大半生，仍下意識自覺為「香港人」──那是一種文化上的感同身受，而非政治上的標籤。

但今天缺乏香港本土文化氛圍的年輕一輩，既沒聽過對中國流行音樂感興趣的，亦對國內獲票房火紅的《戰狼2》、《紅海行動》不屑一顧，追隨的是韓風、日系、歐美潮流，如何能對自己文化生根？真的要靠「國民教育」便可培養出「以價值觀及態度為核心，孕育情懷，確立身份認同」嗎？

邵頌雄
電郵 :goldener.saal@gmail.com

上一則
上一則
【人事音書】要諸葛亮不要司馬懿 (余家強)

下一則
下一則
一注獨中 (陶傑)